<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Paavo Räisäinen > Carl Axel Gottlund</title>
                <author>Paavo Räisäinen</author>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Metsäsuomalaisten kirjeitä Carl Axel Gottlundille II</edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Suomalaisen Kirjallisuuden Seura</distributor>
                <date when="2018-08-14">14.8.2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <settlement>Helsinki</settlement>
                        <repository>Suomalaisen Kirjallisuuden Seuran arkiston kirjallisuuden ja kulttuurihistorian arkistoaineistot, C. A. Gottlundin arkisto, kirjekokoelma 30</repository>
                        <idno>30:10:8</idno>
                    </msIdentifier>
                    <msContents>
                        <msItem n="1" class="letter">        
                            <author><surname>Räisäinen</surname>
                                <forename>Paavo</forename></author> 
                            <title type="adressee"><surname>Gottlund</surname>
                                <forename>Carl Axel</forename> </title>
                        </msItem>
                        <msItem n="2" class="transcription">
                            <bibl>169</bibl>
                        </msItem>
                    </msContents>      
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="fi-FI" usage="100">suomi</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="kirje">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName type="kirjoituspaikka" n="Öijäri">Öijäri</placeName>
                        <date when="1822-12-21">21.12.1822</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <pb n="1" facs="0268_0078096_023" /> 
                <p>Öijärillä sinä 21. p: Joulu=Kuussa 1822.</p>
                <p>
                    <l>Herralle Gottlundille</l>	
                    <l>Poawo Räisäinen._</l>
                </p>
                <p>    
                    <l>Kost=Jumala Näistä wiimesistä kirjoistaisˇ,</l>
                    <l>Minun on heitä ajna Lysti suaaha Lukea.</l>
                    <l>Minun tule nyt wastata Nijen ensmäisten</l>
                    <l>kirjaien piäälle, jotka ma käsitin Östmarkin</l>
                    <l>Papilassa sinä 24. pänä Marraskuussa.</l> 
                    <l>Minun tule kostella teitä <hi rend="underline">Moinin kerroin</hi> köy=</l>
                    <l>häijen etestä, koska minä niään että heille on</l>
                    <l>niin paljon kirjoja Liikkeessä. Ja samassa kir=</l>
                    <l>jassa minä neän, että työ tahotte tietä jos</l>
                    <l>myö enš wuon piäälle tahomme Turun wiikko=</l>
                    <l>Sanomia. Niin on nyt, että meitä etelä suoma=</l>
                    <l>laisia on ruenna yhteen 13. enš wuon piäälle,</l>
                    <l>Jostama jo oon ennen kirjutta<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>a. Niin Pohjos</l>
                    <l>suomalaiset tahtowat eri wiikko=Sanomat; ja</l>
                    <l>niitä on ruenna yhteen 8. Miestä ens wuon piäälle.</l>
                    <l>Tässä seuraa Lista, ettäs suaat nähä heijän niimet</l>
                    <l>jotka on ruenna Turun Wiikko=Sanomiin.</l>
                    <l>Pohjos suomalaisten wiikko=Sanomat pitäis seilata</l>
                    <l>ja piäälle kirjutoxen Danjel Sehmoiselle Reholta,</l>
                    <l>(Bonden Danjel Refhultet) Tämän tion pitäisˇ</l>
                    <l>teijän ilmi antoa Postmestarille Koarlestaahan.</l>
                </p>
                <pb n="2" facs="0268_0078096_024" /> 
                <p>
                    <l>Eriçh Ojnoinen Salmelta on minua pyytä<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>ä;</l>
                    <l><del><hi rend="underline">a</hi></del> että meijän etelä suomalaisten wiiko=sanomat</l>
                    <l>tulisˇ hänen Luoxe, ja että hänen Nii<ref>m<note>viivallinen m-kirjain</note></ref> piäälle</l>
                    <l>kirjutettaisˇ. (Bonden Erich Boldnäset) Kuins kehtoai=</l>
                    <l>sit minun Nimmein muutattoa postmestarilta hänel=</l>
                    <l>le, Niin oisˇ tuo tuolle mielennouteex, ejkösˇ tuo</l>
                    <l>tuosta pöyhistyisˇ. (<hi rend="underline">ymmärrätkösˇ minut</hi>).__</l>
                </p>
                <p>
                    <l>Se kirja jonkas olit kirjutta<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>a s. 11. päiw Marraskuussa,</l>
                    <l>Christianin reissusta. Niin siellä jo oli Lehoinen</l>
                    <l>ja Jens Hawiunen käynnä, jostama jo oon teile</l>
                    <l>kirjuttanna. Samalla kertoa kuin minä sen kirjan</l>
                    <l>lähätin joka oil Lehmoisen Kauput reissusta; Niin mi=</l>
                    <l>nä Laitoin että oisin Lähättännä 20. tyskeä Bankoa</l>
                    <l>teilen. waan mun oil suamista 10. Riksiä Ruohin</l>
                    <l>puolta, joita Rahoja en minä suaanna niinkuin ma</l>
                    <l>meinasin, niin sitten minä jätin ne 20. Riksiä pap=</l>
                    <l>pille, ja käskin wiikkoa jälkeen Lähätämän, ne joi=</l>
                    <l>jen mulle oil welkoa hyö lupais niin wissiin Rahat</l>
                    <l>wiäxeen papille silloin. Niin tee siis niin hywin</l>
                    <l>ja anna mulle tieto jos ne 20. tyskeä Bankota</l>
                    <l>on oikeen ees=tullu. Niissä Rahossa oil 6. Riksiä</l>
                    <l>Wiikko=Sanomista, ja 24. Riksiä Myötȳstä kirjosta,</l>
                    <l>ene<ref>m<note>viivallinen m-kirjain</note></ref>än eistä en minä wielä silloin ollu myönnä.</l>
                    <l>Waan nyt minä oon toais porwanna kirjoja yli</l>
                    <l>10. Riksin eista, ja antanna heille paiwia Kyntteliin.</l>
                    <l>Sinä oot minua tuosta kieltännä, waan teällä ej tule</l>
                    <l>monta kirjoa myyx kuinš walmista Rahoa kokotat,</l>
                    <l>waan kyllä tuosta on wähä enemp prytä.</l>
                    <l>waan en mä nuoita kaukasille myö <unclear>poriin</unclear> </l>
                </p>
                <pb n="3" facs="0268_0078096_025" /> 
                <p>

                    Niin mun luonain ne nyt on kaikki neki kir=
                    jat jotka Porkka haki kesällä Koarlestaasta <del>Sahnen</del>
                    Erki ne kannatti mun Luoxein.	   Salmen
                    Pitäis pä mun teille ilmi antoa, että tämä Öijärin
                    mehän kauppa on purettu, se Conraden hantu
                    ej tullu seisowainen, perilliset tahtoowat enemp.
                    Kylät, ja se työ joka kylillä on tehty on enemmän
                    wiäärtti sanoo Perilliset. Nyt pitää toais talwella
                    tulla uesta Auksionin jossa tarjotaan 12000. Spejçi=
                    tyskästä, ja sinne suaa puonnit männä ite piäälle
                    tarjoamaan jos tahtowat. Tällaiset sanomat on merk=
                    käil nyt meille Lähättännä. Metään Myö rupea<ref>m<note>viivallinen m-kirjain</note></ref>e tekemän josˇ auksion tulo? Myö tahtoisimme työmme
                    ite ruowata, kauppa=Miehet ej o ikä<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref> mejlle työtä
                    Maxanna, jonka työkin jo kyllä hywin tiätten. Kuin
                    lain jälkeen käwis, että myö saisimme työmme ite
                    <hi rend="underline">ruowata</hi>, niin mehtä ej suinkaan ois enemmän wiäär=
                    ti kuin 6000. Spejçityyskän siinä ois yltäkyllä, Mehtä se
                    on ulosˇ ruukattu. Myö tykkeämme että myö ej ois hywä
                    12000 hänestä antaman. Sillä minä Rukoilen ettäš taais
                    tekisit niin hywin, ja neuwoisit meitä tässä asjassa
                    koskas meitä kerran oot ruenna auttaman.__
                    Nyt minun tule wastata sen kirjan piäälle jonka 
                    Mammolan Miehet toi. Minä käsitin sen, 8. pänä tässä
                    kuussa, työkin olitte pannu saman taattuun, sinä 8.p Jūlu
                    kuussa. Ja Nenä Lasit isälle. Monta kostjumaloa heistä;
                    Jsa näköö heillä hywin. Mina oon Rahat Lähättännä
                    Mammoilaan 1. Riksin ja 24. killinkiä.
                    
                    Kirjat toi Orainen jo wiikkoa ennen, sinä 2. p: Joulu=
                    =kuussa.
                    
                    [sivu vaihtuu]
                    
                    jossa Lankartat seurais. Monta kostjumaloa heijän=
                    ki eistä, Ne oliwat Lystiä meijän suaaha [lukenut ensin suaasa] nähä,
                    Minä oon heijät jo aikoa Lähättännä Reholttaan, ja
                    Orainen wei heit 4. kappaletta kanssase.
                    Niin kirjoja niitä oil, 2. Laki=kirjoa, Misanterin
                    Sapatin Lepo, <hi rend="underline">Yrti=tarha</hi> <hi rend="underline">Jlo Laulu</hi> <hi rend="underline">Jsäänš försög</hi>
                    <hi rend="underline">Suaarna Laskiais=Sunnuntaina pitetty Juwan kirkossa</hi>,
                    ja 12. Exemplaria Bibli=Seurasta Turusta.+ waan näijen
                    12. <hi rend="superscript"><hi rend="underline">nen</hi></hi> Exemplarin hintoa en minä Löyä Listassa, kyllä
                    tuo seisoo nuoien piäällä waan tokkos niitä silla suaa=
                    noo. Minä oisin ne mielelläin ite ostanna kuin ma
                    tietäsin mitä ne maxaiš. Niissä on niin koreita Luku=
                    ja, jotka opetta mitenkä sen jhmisen pitä <hi rend="underline">Laittaiteman</hi>-
                    sa joka tahtoo autuaxi tulla. Sen Exemplarin Waroi=
                    toš Juopumuxesta, soisin minä kuin Löytyis joka
                    miehen huonessa teällä. Nyt sitten kuin <hi rend="underline">Putiset</hi> <hi rend="underline">tuil</hi>
                    warsin ruukkiin, niin on harwa <hi rend="underline">taloi</hi>, jossa ej liax
                    ruukata wiinoa; Liiotenki sinä wuonna kuin heitä
                    hywin tuloo. Kyllä tuo taitaa olla <hi rend="underline">moinjaisa</hi> paikoin
                    ettej taloin wäki ite juo ihteän niin paljon juowuxiin,
                    waan kuitenkin ruukoawat wiinan myöntiä, siihen sit
                    ten kereäitö paljon Löyseä wäkeä ja Taloin poikiakiin
                    jossa sattuu juomink ja pahat menot, jossa paljon syn=
                    tiä matkaan soatetan. Jos niin on ettei Jsäntä ite niin
                    paljon juo kuin muut, niin taitaa hän atella ejpä
                    se mun syntiin oo, Räyhätkeä pä niin paljon kuin tahoit=
                    te, ja siinä hän pettää ihteensä. Se on Kriste=nähköön
                    tapahtunna Munni Luonain, waan ej Jumalan
                    puolesta eneä. Eärsyönin kylissä, ja Sikalassa, Puttoilas=
                    sa, Puralassa, Mullikiärnällä, on wiinan juont talwen
                    ruukki, jkään kuin meillä tukki ruukki teällä Norin puolla.
                    Waan ej tuota renkeä mun sanoa sanonein, waan niin se on.
                    #
                    [vasemmanpuoleisessa marginaalissa:]
                    
                    Eläinten tauti Kirja, ja Taloinpoijan Siää eli ilma kirja.
                    
                    #
                    Se Jsääs tekemä Kirja, se on hywin oikaistu, että se on
                    paljo selwempi mejiänni puhen jalkeen kuin Bibbliassa,
                    tätä kirjoa ois jo moni multa ostanna, waan minä
                    meinoan sen ite ostoa. Tätä esi puhetta jonka työ ootten
                    itte trykkyyttännä tahään Kirjaan, oon <add>niin</add> monelle Luke=
                    nut, hyö on sitä niin mielellään kuunellu sillä kuin
                    siinä on niin koreat terweyxet meile Kaikille, Ja owat
                    sanonna, Jumala häntäkiin pitäkön Terwennä.
                    Kirjoja ej sunkan tiäällä wähä tule niin piään;
                    miten han ois wirsi kirjoja, ja Apisˇkirjaja.
                    Waan kyllä minä tuosta pian kirjutan teillen
                    kuin putoš tuloo. Waan taitasithan Lähätteä
                    nuoin muutaman kutai Laija, niitä wieraita
                    Kirjoja jos tahoit.
                    Enpä minä Kirjan myönnistä oo mitä wuaa=
                    tinna. Waan kyllä tuo on hywä, josma tuosta
                    suaan wähä koska nuoita niin paljon tuil myö=
                    täwäx. Porkalle nuo on, ne warakkaammat
                    puonnit Luanna wähä kukin antaxeen, että
                    ejkös tuon reissu tulle maxetux. Kyllä Johan Hindric
                    son Hotakkan Sipilästä pitää tästä Bibelin suaaha,
                    se mahtais hänelle olla hywä lohtutos, minä oon
                    jo hänelle sanan lähättännä että hän suaa tulla
                    noutamaan.
                    Sitä kirjoja minä ej o suaanna, jossa työ ootten
                    kysynnä kuinka Leweä Liniä on Norin ja Ruohin
                    wälillä. Waan nyt mä sen taijan teille toimittoa
                    että Liniä on 3. syltä, tahi 15. <hi rend="superscript"><hi rend="underline">tä</hi></hi> kyynäreä Leweä.
                    1820. wuon. wiikko= Sanomat pantiin heit kulke=
                    man; waan <add>minä</add> ej tiä mitenkä hyö kulkenoo. Sen 
                    joka, minä panin kulkeman sanotaan olewan
                    wärälillä. Muita en minä tiä.___
                    
                    [sivu vaihtuu]
                    
                    Nyt minä neän kirjastais! ettei Sikaisesta
                    tullu miestä, jopa tuota moini spowaisˇ kuin
                    kuuliwat teijän Sikaisen ottaneenne kansānne.
                    Työ sanoitte Lopulla sitä kirjoa, jossa kaskitte.
                    minua Kuninkaan puheille. Että minä oisin
                    tainna Mammoilan miesten kanssa poikaini
                    Lähätteä sinne. Waan mistäs minä sitä tiesin,
                    Minä ej tiennä Mammoilan miesten siellä ole=
                    wan ennen kuin ma käsitin teijän kirjan Öst=
                    markissa. Waan nyt minä ōn suaanna sanan
                    Mammoilasta, että mulla on Lupa Laittoa
                    poikain sinne kuin fyöri tuloo.
                    Koska työ tahote sen kunnian mulle näytteä
                    että työ tahoitte ottoa minun poikain Luoxeenne.
                    Niin taijat olla wissi poijan piäälle talwel=
                    la. waan wanhemman poijan (Pietarin) minä
                    lähätän Luoxeis. Se niin pyrki sinne; ja
                    hän wuowoaite yxnään sinne tulemaan. ja
                    kylläpä minäi uskon että hän <add>on</add> paremp Herralle,
                    hän oil jo 15. wuoin wanha kesällä sinä 1. p:
                    Elokuussa; Hän on paljo friskimp kuin se poi=
                    ja joka Jaa<del><hi rend="underline">ko</hi></del>koilaan wöljäiš, waan ej hänel=
                    lä o ollu jhan niin hywä oppi Lukemaan, waan
                    kyllä hänellä on hywä tahto Lukea. Waan jossa
                    <hi rend="underline">hänet</hi> otat, niin enmä tuota pelkeä että hän
                    wiinoa juo, häntä ej o yxkään wielä suaa<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>a wiinoa maistaman, ejkä tuosta ole yhtään
                    wahinkoa; Minä atelen niin kuin Sanan laskus=
                    sa seisoo Orasta me touwon tunnemme. Minua
                    on poijilla naurattanna, aina kuin myö olem=
                    me sitä puhu<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>a että yx teistä suaa mä<ref>n<note>viivallinen n-kirjain</note></ref>ä upsalaan;
                    niin owat rielly wälillään, ja sanoneet minä mään.
                    
                    [sivu vaihtuu]
                    
                    ja toinen sanoi minä mään. waan nyt kuin
                    totuus tuil eteen ja näkiwät että minä yhtä hei=
                    tä warsin rupesin waatiman; niin rupeis se
                    nuoremp itkemään. Waan Pietar jhastuu, sinä
                    luulossa: kyllä minä nyt peäsen. Hän ois jo
                    walmis matkalle uutena wuonna. Waan minä
                    ej taija häntä tellätä ennen kuin ma suaan was=
                    tauxen tämän piäälle, intä kuin ej tyo Pietaria
                    tahoi Luoxenne. Waan ej Herra siinä tappoa
                    jos Pietairin otatte opetoslapsexenne enemmen
                    kuin siinä toisesŝakaan, sen minä uskon.
                    Waan jos tahoit, niin kyllä mulla suaat molem=
                    matkiin onpa mulla ruoihia, wielä jeä kax koi=
                    tiin. waan enpä minä tuota taija waatia,
                    minun <add>tule</add> liaxi kiitteä teitä kuins tekisit niin hywin
                    ja yhen heista otat, waan sanonma tuota Lystin
                    wuox, sillä kuin mulla on nuoita poikia niin
                    monta.
                    Syni kirjoain <del>n</del> en minä wielä oo suaana wal=
                    miix. Teällä ej o ollunna yhtän tämineä tänä
                    syxynä, että minä oon suaanna ylös Luettoa kir=
                    joain. Ejkä tule ennen kuin talwella, milloin
                    tulloo Kirkon täminät. waan ejköön tuo käwis
                    anniin kirkkopakalla ylösˇ Luettoa, ja suaaha
                    sitten papin ala kirjuttaman.__
                    Ej mitään enemp, Jloista Joulua; autuanli=
                    nen uusiwuois`, ja kaikki mielisosiox.
                    <hi rend="underline">Poawo Räisäinen</hi>
                    
                    [sivu vaihtuu]
                    
                    Turun wiikko=Sanomiin ens wuoin piäälle,
                    Etelä suomalaiset.
                    Eriçh Olsson oinoinen Salmi, Eriçh orainen Wiikero.
                    Peder Hindrichson Kirnuinen yöberinmäki,
                    Johan Johansson Orainen Orala,
                    Eriçh Eriçhson Walkoinen Orala,
                    Hindriçh Hindrichson Nikaraine Lehtomäki.
                    Lars Hindriçhson Nikarainen Lehtomäki
                    Erich Olsson Hämäläinen Suutarin sauna
                    Mattis Larsson Hotakk Jaakoila.
                    Hindriçh Samuelsson Hotakka Jaakoila.
                    Matts Person Karwainen Öijari.
                    Poawo Räisäinen Öijäri.
                    Ole Nilsson Pentikäinen Löwåsen.
                    Turun wiikko=Sanomiin <add>ens</add> wuoin piäälle,
                    Pohjos suomalaiset.
                    Danjel Halworsen Lehmoinen Reholta.
                    Johan Stassenson Mulikka Heljanmäki.
                    Peder Olsson Raisainen Wensperi.
                    Jens Hindrichson Hawuinen Jenssilä.
                    Henriçh Olsson Mulikka Kalnåsi
                    Paul Morttensson Hähmä Kalnäsi.
                    Paul Stassenson Mulikk Aho.
                    Olof Olsson Mulikka Lintorpa. w:1822.
                    <hi rend="underline">Poawo Räisäinen</hi>.
                    
                </p>
              
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
